<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?oxygen RNGSchema="http://www.stoa.org/epidoc/schema/latest/tei-epidoc.rng" type="xml"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
 <teiHeader xml:lang="eng">
  <fileDesc>
   <titleStmt><title xml:lang="lat">Preface to Alexias</title>
    <author xml:lang="lat">Augustus Reifferscheidii</author>
    <sponsor>University of Leipzig</sponsor>
    <funder>European Social Fund Saxony</funder>
    <principal>Gregory Crane</principal>
    <principal>Monica Berti</principal>
    <meeting/>
    <respStmt>
     <persName>Gregory R. Crane</persName>
     <resp>Editor-in-Chief, Perseus Digital Library</resp>
    </respStmt>
    <respStmt>
     <persName xml:id="DDD">Digital Divide Data</persName>
     <resp>Corrected and encoded the text</resp>
    </respStmt>
    <respStmt>
     <persName>Matt Munson</persName>
     <resp>Project Manager (University of Leipzig), 2016 - present</resp>
    </respStmt>
    <respStmt>
     <persName>Annette Geßner</persName>
     <resp>Project Assistant (University of Leipzig), 2015 - present</resp>
    </respStmt>
    <respStmt>
     <persName>Thibault Clérice</persName>
     <resp>Lead Developer (University of Leipzig)</resp>
    </respStmt>
    <respStmt>
     <persName>Bruce Robertson</persName>
     <resp>Technical Advisor</resp>
    </respStmt>
    <respStmt>
     <persName>Greta Franzini</persName>
     <resp>Project Manager (University of Leipzig), 2013-2014</resp>
    </respStmt>
    <respStmt>
     <persName>Frederik Baumgardt</persName>
     <resp>Technical Manager (University of Leipzig), 2013-2015</resp>
    </respStmt>
    <respStmt>
     <persName>Simona Stoyanova</persName>
     <resp>Project Manager (University of Leipzig), 2015</resp>
     <resp>Project Assistant (University of Leipzig), 2013-2014</resp>
    </respStmt>
   </titleStmt>
   <publicationStmt>
    <authority>University of Leipzig</authority>
    <idno type="filename">tlg2703.tlg001.opp-grc1.xml</idno>
    <availability>
     <p>Available under a Creative Commons Attribution-ShareAlike 4.0 International
      License</p>
    </availability>
    <date>2014</date>
    <publisher>University of Leipzig</publisher>
    <pubPlace>Germany</pubPlace>
   </publicationStmt>
   <sourceDesc>
    <listBibl>
     <biblStruct>
      <monogr>
       <title xml:lang="lat">Annae Comnenae</title>
       <editor>
        <persName>
         <name xml:lang="lat">Augustus Reifferscheidii</name>
        </persName>
       </editor>
       <author ref="urn:cts:greekLit:tlg2703">Annae Comnenae</author>
       <imprint>
        <publisher>Teubner</publisher>
        <pubPlace>Leipzig</pubPlace>
        <date>1884</date>
       </imprint>
       <biblScope unit="volume">1</biblScope>
      </monogr>
      <ref target="https://books.google.de/books?id=_kgH6r0_bQ0C">Google Books</ref>
     </biblStruct>
    </listBibl>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
  <encodingDesc>
   <p>Text encoded in accordance with the latest EpiDoc standards (January 2014)</p>
   <refsDecl n="CTS">
    <cRefPattern n="paragraph" matchPattern="(.+)" replacementPattern="#xpath(/tei:TEI/tei:text/tei:body/tei:div/tei:p[@n='$1'])"/>
   </refsDecl>
  </encodingDesc>
  <profileDesc>
   <langUsage>
    <language ident="lat">Latin</language>
   </langUsage>
  </profileDesc>
  <revisionDesc>
   <change/>
  </revisionDesc>
 </teiHeader>
<text>
<body>

 <div type="commentary" subtype="preface" xml:lang="lat" n="urn:cts:greekLit:tlg2703.tlg001.1st1K-lat1">
  <milestone unit="volume" n="1"/>
<pb n="V"/>
<head>Praefatio.</head>
<p n="1">Oficio pietatis satisfeci, cum a. MDCCCLXXVIII Alexiadis
libros x—xv, ut editionem Bonnensem a Ludovico
Schopeno paratam ad finem perducerem, secundum codicem
maxime Florentinum, quem olim in usum optimi magistri
contuleram, recensitos in publicum emisi. quem
proxime ab Annae Comnenae manu abesse, ut ex eo
potissimum nova Alexiadis editio prodire deberet, quamvis
iamdudum intellectum esset, non tamen licuit Schopeno
eo uti in recensendis primis novem libris, quos a.
MDCCCXXXIX edidit, quod ea aetate nondum ut hodie
cuilibet philologo ἐς Κόρινθον ὁ πλοῦς patebat. itaque
ego cum allectus Annae Comnenae opere, quod et rerum
varietate distinxit et iucundo orationis genere commendavit,
tum ut historicis Alexiae aetatis firma et solida
subsidia praestarem, totam Alexiadem ad codicis Florentini
fidem quoad eius fieri posset edere constitui: quo
in incepto peragendo honestissimi bibliopolae voluntas mihi
non defuit.</p>
<p n="2">Codex igitur Florentinus (= F) inter Mediceos Laurentianos
in pluteo LXX num. 2 signatur. scriptus est
saec. XII. incipit a verbo τοίνυν praef. 4 (1 8, 24), desinit
in verbo ἁπάσας 14, 8 (11 256, 5). illic eum supplet
epitome Hoescheliana (v. infra), cui integra praefatio praemissa
est, et fragmentum in codice Parisino (gr. n. 400 saec.
XIV = Ρ) residuum, quo initium praefationis usque ad verba

<pb n="VI"/>
ὅσα ἡ φύσις (3, 17) continetur, hic codex Coislinianus
(v. infra). ipse Florentinum codicem totum contuli.</p>
<p n="3">Quot qualesque fructus ad Alexiadis emendationem
ex huius codicis accruata notitia ut antea ita nunc quoque
perceperim, ex adnotatione primorum novem librorum facile
intellegitur, in qua omnem discrepantiam editionis
Schopenianae collegi. verum ut praestantia codicis Florentini
brevi conspectu cognosceretur, selecta eius testimonia
hic proposui. totas igitur sententias eius ope restitui I
100, 3—5 ἀλλὰ καὶ ὁ τοῦ Πολυκλείτου κανὼν ἐκεπῖνος ὁ
πολυθρύλλητος εἰς ἀτεχνίαν ἄντικρυς ἤρχετο 216, 20 sq. καὶ
ο ἀντικαθιστάμενός σοι τοῦ λοιποῦ οὐκ ἔσεται; idem codex
mendatum suppeditat, item verbum διατρίψαντεσ vulgo
praebet 168, 3 (Σοσκοῦ pro Σωσκοῦ) 11. 17 (῾Ρέβολδος
 pro ῾Ρίκαλδος) 172, 4. 10 Λιβοτανίου κλεισούρα pro Λιβοτανίνου κλ.)
 175, 3 (Λομενίκου παλάτιον pro Δεμενίκου
 π.) 195, 7. 18 (Πασάρων pro Πασσάρων) 235, 2. 8. 17
(Πριθλάβα pro Περισθλάβα) 242, 1 (Τατοὺ pro Τατὸς)
247, 6. 8 (Ἄπρων pro Ἄπρον) π 23, 20 (Χαλδίας pro
Χαλδαίας); cf. praeterea I 212, 23. 24. 247, 26 II 6,
13. 14 etc. inde a principio usque fere ad p. 73 huius
ed. scriptura eius cum hic illic evanuisset, recentiore
aetate lector quidam eam restituebat, in quo munere
infelicissime verstatus est, cum αὐτοσχεδιάσματα sua in locum
genuinae scrpturae substitueret. certum septem ultimi
libri Alexiadis aliquantum monore cum diligentia exarati
sunt quam priores.</p>
<p n="4">Plerumque cum Florentino conspirat, interdum eum
corrigit epitome Alexiamdis (= A) Annae Comnenae aetate
confecta (cf. quae optime de ea disputavit Schopenus praef.
p. XVII sqq.), quae ex codice Augustano nunc Monacensi
saec. XV (Graec. CCCLV V. Heardt catal. cod. Mss. Graec.
edita est. quem codicem benevolentia Caroli Halmii con-

<pb n="VII"/>
tigerat, ut Vratislaviae domi meae, cum volumen alterum
editionis Bonnensis pararem, inspecere possem. epitome
autem ipsa in octo libros divisa est: septem primi libri
respondent libris Alexiadis I—VII, in librum octavum breviator
ad finem properans relique usque ad XIV 9 med. coegit. epitomes discrepantias, cum typis satis accurate
edita esset, non attuli, nisi ubi ex re esse visum est.</p>
<p n="5">Quibus testibus longe posthabendus est codex Coislinianus
saec. XII (= C), qui nunc Parisiis in bibliotheca
maxima extat, numero inter Coislinianos CCCXI signatus.
cf. Montfaucon bibl. Coislin. p. 521 sqq. et Schopen. praef.
p. IX eudem codicem olim Tolosae fuisse suspicor et a
Cuiacio Fabro possino adhibitum. cf. Schopen. praef.
p. VII. XX sq. is a calligrapho scriptus est, qui non tam
veitati quam nitori scripturae operam dedit. deinde interpolationibus
plurimis obsitus est. in quarum numerum
certe referendae sunt correctiones, quibus cautum est, ne
Alexius eiusque frater Isaacius, qui Nicephoro Botaniatae
imperium ademerant, ἀποστάται nomiarentur: sic I 73, 14
pro ἀποστάται ιν C legitur Κομνηνοὶ, 30 C habet ἡ τῆς
τοιαύτης βουλῆς προὸς τοῦτον ἀπογύμνωσις pro ἡ τῆς ἀποστασίας
π. τ. ἀ. 74, 2 τὸ εἰς ἐκεῖνον τούτων βούλημα pro
τὴν πρὸς ἐκεῖνον τούτων διαπιστίαν 75, 1 τὴν πρᾶξιν pro
τὴν ἀποστασίαν 7 τὸ παρὰ τῶν Κομνηνῶν γενόμενον pro τὴν
ἀποστασίαν 12 τὴν τοιαύτην πρᾶξιν αὐτοῦ pro τὴν τυρααννίδα
21 συνακολουθῆσαι κἀκεῖνον τῷ τούτων θελήματι pro συναποστατῆσαι
κἀκεῖνον 76, 27 τῶν Κομνηνῶν ἐπιχειρήσεως
pro τοῦ Κομνηνοῦ ἀποστασίας 82, 6 τούτων pro τοῦ ἀπο
στάτου 83, 8 τὴν τῶν Κομνηνῶν τοιαύτην ἐπιχείρησιν pro
τῆν τῶν Κομνηνῶν ἀποστασίαν. Annam scilicet non veritam
esse ἀποστάτου et ἀποστασίας verbis similibusque de patre
uuti iam Florentini codicis cum epitome 73, 14. 75, 1.
12. 21. 83, 8 consensu evinctitur. rem confirmat, ut omnis
scrupulus eximatur, ipse Coislinianus, in quo talia 105, 7
πρὸ τῆς ἀποστασίας 106, 26 τῆς ἀποστασίας 107, 17 πρὸς
τὴν ἀποστασίαν, quae omnia ad Comnenos pertinent, stu-

<pb n="VIII"/>
dium correctoris subterfugerunt. alia interpholationis in C conspicuae
exempla haec sunt: 100, 25 ῥητορικὴν Δημοσθένους
pro ἡρτορικήν 101, 28 ἔμψυχον pro ἔμβιον 105, 21 ἴσως καὶ
ἥσυχον ῥίζα (σχίζαν Schopenus) τοῦ δίοντος καὶ ἀποστασίαν
ποιοῦσα (ποιοῦν Schopenus) τοῦ νοῦ εἰς ἀπόνοιαν ἄγει pro
ἴσως καὶ εἰς ἀπόνοιαν ἄγει 156, 16 δοθησόμενα pro ἐπαρκέσοντα
158, 26 μετὰ τῆς κοινῆς γνώμης καῖ τῶν νόμων ἅμα καὶ
τοῦ δικαίου ὅθεν δήποτε συμποριζομένου χρήματα pro  μ.
τ. κ. γν. ὅ. δ. σ. χ. μετὰ τ. ν. ἅμα κ. τ. δ. 241, 5 addita
sunt in C ὅ δὴ καὶ γέγνεν, ΙΙ 254, 8 διὰ τὴν τῶν πραγμάτων
παλίρροιαν et multa alia. quo magis dolendum est
in extremo Annae opere ubi Florentinus nos deficit, ad
hunc codicem nos confugere debere. reliquos enim Alexiadis
qui innotuerunt codices Barberinum et Vaticanum ex
eo fluxisse certissimo documento scimus. nimirum ultima
quinque eius folia madore adeo sunt corrupta, ut modo
principia modo exitus versuum desierentur. iam duo illi
codices cum easdem plane lacunas ostendant, dubitari nequit
quin e coisliniano descripti sint. quem ipse parisiis
inde a XIV 8 identidem contuli lacunarumque spatia diligenter
dimensus earum et versuum ambitus significavi,
illarum quidem its, ut litterarum quae evanuissent aut
interiissent numerum indicarem. qua computandi ratione
cavendum est ne nimium fidamus propter ipsam litterarum
inaequalitatem: tum reputanda compendia in finibus maxime
versuum usitatissima: postremo scripturam, ut res et librarii
libido ferebat, nunc angusius coartatam nunc latius diductam
fuisse consentaneum est. itaque lacunarum supplementa
saepe incerta: ubi certa videbantur esse, ea nunc
non veritus sum in orationis contextum recipere duplicatis
uncinis a litteris superstitibus discreta.</p>
<p n="6">In reliqua Alexiadis parte ea collatione Coisliniani contentus
fui, quam Montfauconius l. c. edidit, sed eius
scripturas non attuli, nisi ubi necessarium aut utile esse
iudicavi. tenendum autem est, Schopni editionem, cuius
a mea discrepantiam ubique subieci, fere semper cum Cois-

<pb n="IX"/>
liniano consentire. codicum vero Barberini et Vaticani
nullam nunc rationem habui affatim constare ratus nihil
bonae frugis in his Coisliniani apographis inesse. praeterea
nullius pretii sunt librorum xi. xii. xiii. epitomae
in codicis Barberini apographo superstites, quod Ioa. Frid.
Gronovius partim sua partim aliena manu confecit, quodque
in bibliotheca Leidensi extat: quarum epitomarum exemplum
a Schopeno paratum mihi praesto fuit. nec magis
curavi editionem principem, quae incredibili neglegentia a
Petro Possino foras missa est: scilicet in ea Florentini codicis
obscura memoria cum codicis Barberini apographo contaminata
est. immani certe squalore, quo Possini culpa oppressum
diu iacuit, purgatum nunc demum pristino suo
splendore porphyrogenitae opus nitescit.</p>
<p n="7">Schopeni emendationes, quas ipse in adnotatione proponere
quam in textum recipere, quae fuit eius modestia, maluit,
s litterula indicavi, meas r: sin vero Schopeni coniecturae,
ut saepe factum est, Florentini testimoniis comprobatae
sunt, ne Schopenus merita laude fraudaretur, hoc signum
(s) vulgatae scripturae, quam in textu reliquerat, addidi.</p>
<p n="8">Quae nunc sequuntur observationes addidi, ut emendandi
rationes, si opus erat, aperirem ; qua in re si cui
forte nimius fuisse videbor, is Annam non tam a philologis
quam ab historicis; qui artis criticae in codicum
emendatione factitandae minus periti sunt, legi reputanerit :
emendatione res ab Anna narratas, quantum praefationis fines
permittebant, illustravi: praecterea correxi quae corrigenda
esse sero intellexi.</p>
<p n="9">Itaque 3, 3, ubi codex epitomae Augustanus λιθιου
exhibet, quod Schopenus coniecit, λόγου ut sententiae subvenire
ita libri memoriae non satisfacere apparet. contra
ληκυθίου in ea latere non sine probabilitate conicitur:
nam Anna artis rhetoricae studiosissima ληκύθους id est
pigmenta oratoria nusquam aspernatur. deminutivo utitur
Synesius, qui p. 55 c declamatorem ληκύθιον αἰτεῖν dicit.</p>
<p n="10">5, 18 συνεστράτευσε δ’ Ἰωάννῃ τῷ αὐτοκράτορι ἐμῷ

<pb n="X"/>
ἀδελφὼ καὶ κατ᾿ ἄλλων μὲν βαρβάρων * * ἔχοντι τὴν Ἀντιόχου
πόλιν] vidit Schopenus orationem hiulcam esse. intercidit
eorum barbarorum mentio, quos prae ceteris scriptor
nominaverat, certe eius nomen qui Antiochiam tenebat.</p>
<p n="11">7, 4 τὸ μὲν ὅτι . . . τὸ δὲ ὅτι] sententiae, quam
noli lacunosam putare, medemur, si ex usu Annae reponimus
τὸ μέν τι . . . τὸ δέ τι cf. I 157, 7. 8. 173, 24. 25
II 31, 5. 6. 42, 21. 22. 288, 19. 20 (ind. graec. s. ν. τις).</p>
<p n="12">7, 13 οὐκ ἀξίου τυραννίδος, ὥς τινες λέγουσιν, ἀλλὰ
καὶ θειοτέρας καὶ κρείττονος] non debedam Schopeni correctionem
θειοτέρου recipere, sed meam potius coniecturam
sequi. scilicet post θειοτέρας intercidit ἀρχῆς vel
simile quid.</p>
<p n="13">7, 16 καὶ τύχαις ἐχρησάμην οὐκ ἀγαθαῖς, εἰ μή τις
θεῖτο τύχην οὐκ ἀγαθὴν καὶ προσμειδιῶσάν μοι τήν τε
γειναμένην αὐτὴν καὶ τὸν τεκόντα τοὺς αὐτοκράτορας καὶ
τὴν πορφύραν ἀφ’ ἧς ἐβλάστησα] οὐκ ante ἀγαθὴν perperam
ex praecedentibus οὐκ ἀγαθαῖς repetitum esse sententia
clamat: rursus intercidit negativa particula 121
hoc vidit Schopenus, illud eum fugit, sed praefationem
Anna non ea qua consuevit diligentia relegisse videtur.</p>
<p n="14">7, 20 φεῦ τῶν κυμάτων, φεῦ τῶν ἐπαναστάσεων]
κύματα non sic sine additamento ad humanos casus transfertur;
reponendum est καμάτων, quod verbum Anna in
deliciis habet.</p>
<p n="15">8, 4 καί με προκατελάμβανεν ὁ καπνὸς τοῦ καμινιαίου
τούτου πυρὸς καὶ ὁ καύσων ἐκεῖνος τῆς ἀρρήτου ταύτης
φλογώσεως καὶ τὰ καθ’ ἡμέραν * * πυρὸς τῆς ἀφάτου
πυρκαιὰς, ὢ πυρὸς ἄνευ ὕλης ἀποτεφροῦντος, πυρὸς e. q. s.]
omissum est primum a librariis nomen plurale generis
neutrius, quod ad τὰ καθ’ ἡμέραν pertinebat, deinde ante
πυρὸς, ut sequentia indicant, ὢ , denique quae hanc interiectionem
antecesserunt, saltem genetivus ex verbis τὰ
καθ’ ἡμέραν aptus, quem membrorum aequalitas poscit.</p>
<p n="16">9, 8 μηματος F habet.</p>
<p n="17">10, 10 ὥσπερ ψάμμου ποδῶν ὑποσπασθείσης] deest

<pb n="XI"/>
quam addidi ὑπὸ praepositio, quae inter ψάμμου et ποδῶν
librarios facili negotio fefellerat.</p>
<p n="18">10, 22 ὅτε δὴ καὶ] saepe quidem ex more Byzantinorum,
qui latinae consuetudini promiscuo olim utriusque
linguae usu assuefacti erant, Anna relativis particulis pro
demonstrativis in sententiarum coniunctione usa est, numquam
tamen, quantum memini, praeter unum locum 240, 4
qui valde suspectus est, hoc in ὅτε particula fecit. deinde
quae sequuntur δὴ καὶ demonstrativum τότε requirunt.
alibi τότε Anna geminat δὴ interposito τότε δὴ τότε cf. 1
156, 10 11 211, 18. 306, 18 (ind. graec. s. ν. τότε).</p>
<p n="19">12, 2 κἀκείνῃ περιγενέσθαι] aut mecum κἀκείνης aut
cum Schopeno, quod sane difficilius est, παρελέσθαι scribendum
est.</p>
<p n="20">12, 4 παρασκιάζων] παρασκιάζειν nusquam alibi reperitur
neque παρα a sententia non alienum est. itaque
περισκιάζων scribendum videtur, sed fateor huius translationis
exemplum frustra me quaesivisse.</p>
<p n="21">12, 8 ἀλλ᾿ εἴ τι ἐμοὶ πείθῃ, ἐπειδὰν καὶ αὖθις ἐλεύσεται
πρὸς ὑμᾶς, χρημάτων πολλῶν κρατῆσαι τὸν Οὐρσέλιον
καὶ πρὸς ἡμᾶς ἐξαποστεῖλαι δεσμώτην] quae Schopenus sic
vertit ῾quare si me audis, cum iterum Urselius ad vos
venerit, eum capies et magna mercede nobis vinctum trades.
graeca cum latinis minime conveniunt : in graecis
autem nec infinitivi habent quo referantur et genetivus
χρημάτων πολλῶν ratione prorsus destitutus est. leni vero
manu restitui possunt quae Anna scripsit: ἀλλ᾿ εἴ τι ἐμοὶ
πείθῃ, ἐπειδὰν καὶ αὖθις ἐλεύσεται πρὸς ὑμᾶς, χρὴ μετὰ
πολλῶν κρατῆσαι τὸν Οὐρσέλιον καὶ πρὸς ἡμᾶς ἐξαποστεῖλαι
δεσμώτην.</p>
<p n="22">12, 25 γὰρ] Schopenus οὖν restituit; similiter constat
saepissime particulas inter se confusas esse, veluti
δὲ et γὰρ 32, δὲ et τε 117, 13 et alibi.</p>
<p n="23">14, 29 ἥπλωτο μὲν τῇ γῇ] Schopenus ἐφήπλωτο; facilius
id quod feci ἐν additur.</p>
<p n="24">18, 1 tutius mihi visum est inextricabilem Florentini

<pb n="XIV"/>
νοῦν σου (wohl deinem Verstande, ο über deinen Verstand!),
wenigstens ist das der Sinn derselben. — Im
zweiten Verse scheint in dem corrupten ὔπα des Florentinus
πετᾷς (= du fliegst) zu stecken, entsprechend dem
ἀφίπτασο der Paraphrase (das Praesens im Liede ist doch
wohl das einzig Angemessene). Endlich ist statt γεράκιν
zu schreiben γιεράκιν, was dreisilbig zu sprechen ist
γιεράκιν = ἱεράκιν, Vulgärform ür ἱέραξ). Dass
ohne weiteres so angeredet wird, kann niemandem auffallen,
der die mittel- und neugriechische Volkspoesie
kennt. Das von mir gestrichene Wort Ἀλέξιε, welches
das Metrum zerstöt, kann leicht entbehrt
ist wohl aus der Paraphrase eingedrungen. Ebensowenig
ist das Pronomen hinter γεράκιν unentbehrlich.᾿</p>
<p n="25">71, 11 lege ὁ δὲ.</p>
<p n="26">79, 19 ps. 44, 5.</p>
<p n="27">84, 6 ὅτι καταγελῷτο ἂν ὑπὸ τῶν περὶ τὸ τεῖχος ἱσταμένων
καὶ τὰς ἐπάλξεις, εἰκότως τὸν πλησιασμόν τῶν τειχῶν
ἀνεδύετο] pro εἰκότως non potest dubitari quin Anna εἰ
οὕτως (scilicet τὸ μοναχικὸν περιβεβλημένος ἀμφίον) scripserit.</p>
<p n="28">105, 12 τῶν βασιλείων ἐκείνη ἐξέρχεται ἐν τοῖς . . .
οἰκήμασι κατασκηνώσασα] immo κατασκηνώσουσα sic saepe
participia futuri in aoristi participia corrupta sunt. cf.
192, 28 11 163, 26. 215, 28. 286, 24 alibi.</p>
<p n="29">127, 12 lege καρκίνον.</p>
<p n="30">133, 20 πολλοὺς κελεύθους] egregie emendavit Schopenus
πελάγους κελεύθους, nec minus praeclare Diesterwegius
eius discipulus 164, 8 διὰ πελταστῶν, ubi F δι᾿
ἀποστόλων, C διὰ πολοστῶν habet.</p>
<p n="31">145, 4 cf. Hom. II. 5, 529.</p>
<p n="32">165, 32 — 166, 2] μηχανώμενος τάχα τὴν πρώτην καὶ
ἀνύποιστον τῶν Λατίνων ὁρμὴν διὰ τούτων ἀποθραῦσαι περιπαρέντων
τῶν τριβόλων τοῖς ποσὶ τῶν ἵππων] περιπαρέντων
τῶν τριβόλων non posse coniungi et genus nominis quod
femininum est et sententia quae περιπαρέντων ad τῶν ἵππων

<pb n="XV"/>
nos referre iubet, indicat. verba igitur τῶν τριβόλων olim
a quodam pronominis τούτων interpretandi causa adiecta
postea in ipsam Annae sententiam recepta ineptum, ut
fieri assolet, locum occupanerunt.</p>
<p n="33">167, 29 τοὺς μὲν δύο Πολόβους 176, 32 τοὺς Πολόβους
II 39, 12 τὸν Πόλοβον] iuvat Guilelmi Tomaschekii
ν. c. in litteris ad me datis verba afferre : ‘corrigendum
esse videtur Πολόγους et Πόλογον : nam sic apud ceteros
Byzantinos (e. c. apud Pachymerem) audit urbs, et in
documentis Serbicis scribitur Polog'b et plurali numero obe
Polozi ῾ambae Pologi'), quae sitae sunt ad
sive Vardarii prope hodiernam urbem Kaluandely.'</p>
<p n="34">200, 8 ἀλλὰ λῆψις ἦν ἐκείνοις ὡροσκόπου] recepta
Florentini scriptura λῆψις pro vulgata λεῖψις apparet sententiam
mancam esse: nempe fuit ἐκείνοις ἄγνωστος
λῆψις ὡροσκόπου, ἐν οἶς προὐμαντεύοντο, καὶ πῆξις τῶν
κέντρων καὶ τοῦ ὅλου διαθέματος ἐπιτήρησις καὶ ὁπόσα
ἄλλα ὁ τὴν μέθοδον ταύτην εὑρηκὼς τοῖς ἐς ὕστερον παρέδωκεν,
ἅπερ ξυνετὰ τοῖς περὶ τὰ τοιαῦτα ματαιάζουσιν.</p>
<p n="35">206, 17 ἐκεῖνος δὲ . . . διὰ δώδεκα νυκτῶν διὰ τὸ
ἀνύποπτον τὰς γὰρ ἡμέρας ἠρέμει) καταλαμβάνει τὴν Ἀντιόχειαν]
ubi Possinus Schopenum in errorem induxit, qui
cum illo verbis διὰ τὸ ἀνύποπτον in parenthesin receptis
γὰρ ante τὰς transposuit.</p>
<p n="36">208, 6 lege Σινώπης.</p>
<p n="37">213, 11 adn. σεβαστοτάτῳ libri] σεβαστατω F σεβαστοτάτω.
Possinus.</p>
<p n="38">214, 27 caput sententiae, qua septentrionales et
australes veteris imperii Romanorum indicantur, deest.</p>
<p n="39">217, 23 lege γνώμης οὕτω.</p>
<p n="40">222, 6 desideratur nomen archisatrapae: sed ipsa
Anna non posuisse videtur, quod ipsi praesto non fuit :
itaque lacunam reliquit, quam postea non explevit. eadem
imperfecti operis indicia habes II 73, 24. 158, 4.
178, 7. 226, 19. 269, 8. 294, 22.</p>
<p n="41">224; 20 Βλίσνον] sic C, Σαλίνον F. ‘de nomine Σαλίνον

<pb n="XVI"/>
nihil certi statui potest, Βλίβνον contra vel Βλίβμον vel
potius Βλίσσινον (bulgarice ‘blizbno’ i. e. ‘vicinus’) probatur
et loco Ansberti exped. Friderici imp. p. 39 (fontes rerum
Austr. script, vol. v) “ad oppidum Blisimos” inter Philippopolim
et Hadrianopolim situm, et loco Villehardouini p. 267 “Blisme”.᾿ Tomaschek.</p>
<p n="42">224, 29 ῾correctio Schopeni Εὔρου satis est firma,
cum fluvius Πυρός, Πυρρός nusquam inveniatur; locus quidem
extiterat aevo Romano ‘Pizos’, qui et Πίνξος apud
Procop. aedif. 305, 32, sine dubio a fluviolo quodam, qui
cum Hebro miscetur, dictus, sed dubitari potest, num tam
vetustum nomen apud Byzantinos remanserit.’ idem.</p>
<p n="43">232,	 27] εἰ δ᾿ οὖν recte Schopenus pro εἰ δ᾿  οὑ.
cf. 170, 5 II 160, 31. 177, 28 alibi (ind. graec. s. v. εἰ).</p>
<p n="44">235, 2. 8 Πρισθλάβαν 17 Πρισθλάβα] sic F, Περισθλάβαν
et Περισθλάβα C. ‘Obwohl Περισθλάβα, auch Περσθλάβα
bei Kedrenos-Skylitzes, Zonaras, Georg. Acrop. p. 22 u. A.
edirt wird, ist dennoch die von C. Hase in seinem Leon
Diakonos aufgenommene und commentirte Lesart Πραισθλάβα,
wofür auch Πρισθλάβα ganz gut eintreten kann,
vorzuziehen; so steht auch bei Nicetas Chon. p. 486 Πρισθλάβα
(cod. Β. Πρεσθλάβα, Ephraëm 2916). Bulgarisch
lautet der Name Prẽ-slawũ, was auch Prje-, Prea-, Priaausgesprochen
wurde; demgemäss wird auch von den Byzantinern
der Yocal ẽ (je, ea, ia) auf die verschiedenste
Weise, durch at, ε, ί, ferner ιαdurch ια (z. Β. Τριάδιτζα =
Srẽdec, Πριζδρίανα = Prizrẽn), εα (z. Β. Λεάβολις = Dẽwol),
α (z. Β. Πρίλαπος = Prilẽp, Πρόsακος = Prosẽk) wiedergegeben.’
Tomaschek.</p>
<p n="45">233,	19 adn. lege πορρωτέρω.</p>
<p n="46">238, 11 “ἵνα τί”, φησι “βασιλεῦ, τοῦ λοιποῦ ἐνταῦθα
πειρᾶσαι ἐγκaρτερεῖv; ἵνα τὴν ζωὴν προδίδως ἀφειδήσας παντάπασι
τῆς ἑαυτοῦ σωτηρίας;”] pro infinitivo πειρᾶσαι, cuius
nulla ratio est, scripsi leni mutatione πειρᾷ σὺ ἐγκαρτερεῖν.</p>
<p n="47">240, 4 οτε καὶ ἔλεγον οἱ πολῖται “ἀπὸ τὴν Δρίστραν
εἰς Γολόην καλὸν ἄπληκτον, Κομνηνέ”] in Florentino in

<pb n="XVII"/>
mg Byzantinorum dictum manu quidem prima additum
est, sed sine coniunctionibus ὅτε καὶ, quibus illud in
epitoma sententiarum conexui accommodatum est. mihi
hoc in ipso Annae opere non extitisse sed in epitoma
demum adiectum fuisse videtur, unde Florentini librarius
sumpserit. de ipso dicto Β. Schmidt haec ad me dedit :
‘Diesmal weiss ich leider keinen Vorschlag zu machen,
der mich selbst befriedigte. Das Dictum ist zu kurz und
abgerissen. ἄπληκτον ist vielleicht nicht die richtige Form,
aber doch wohl das richtige Wort ; denn es findet hier,
wie mir scheint, eine Beziehung auf das statt was Anna
Comnena 239, 29 so erzählt: ἔπληξεν αὐτὸν κατὰ
γλουτοῦ, διέτρησε μὲν τὸν χρῶτα οὐδαμῶς, ὀδύνην δὲ ἐνεποίησεν
ἀνήκεστον, ἥτις καὶ ἐπὶ πολλοῖς διέμεινεν αὐτῷ ἔτεσι.
Hält man an ἄπληκτον fest, so muss man
wie ἐλθεῖν ergänzen. Die Rede der πολῖται ist
etwas ironisch. Viel gefälliger und verständlicher
dieselbe werden, wenn man ἀπλήκτῳ schriebe, und darauf
dürfte der Florentinus mit seinem Circumflex
paenultima hinzuweisen scheinen ('von Dr. nach
eine schöne Reise für einen Unverwundeten.᾿)
diversorium' der lateinischen Uebersetzung ist,
sehe, ohne Fundament.᾿</p>
<p n="48">243, 4 τὰ μὲν οὖν περὶ τῆς λίμνης ὧδέ πη ἐχέτω,
ὥσπερ παρ’ ἡμῶν νῦν πρώτως ἱστορούμενα, ἵν’ ἐνδειξαίμεθα
e. q. s.] ὥσπερ interpolatoris est, qui ad sententiae formam
non attendit.</p>
<p n="49">256, 24 εἴσεισιν εἰς τὸ Ῥούσιον, καὶ ὅσους τῶν φευγόντων
στρατιωτῶν κεῖθι κατέλαβε, καὶ τοὺς αὐτόχθονας
ἅπαντας ὁπόσοι στρατεύσιμον τὴν ἡλικίαν εἶχον Ῥουσιώτας]
sic F; ἅπαντας Ῥουσιώτας . . εἶχον vulgo. Ῥουσιώτας apertum
est emblema, quod in F iam falso loco proditur; in vulgata
scriptura transposito vocabulo interpolationis
aliquantum obscurata sunt.</p>
<p n="50">II 27, 1 Παρίστριον, quod vulgo (cf. 1 192, 22.
229, 22. 26 11 60, 19) vocatur, etiam Παραδανούβιον

<pb n="XVIII"/>
appellari certa emendatione discimus, qua hic ex Florentini
scriptura τοῦ παρὰ recuperatur (δοῦκα) τοῦ
vulgata τοῦ περὶ Δουνάβου inscitum interpolatorem
prodit.</p>
<p n="51">49, 1 περιωρᾶτο] deprehendendi verbum quod requirimus
leni manu restituitur, si πεφώρατο scribimus. longius
abest a tradita scriptura Schopeni ἐπεφώρατο nec intellegitur
formae ratio.</p>
<p n="52">49, 9 τοῖς λογισμοῖς ἀναλύων ἐς τὰ ἐξ ἀρχῆς] ἀναλύειν
ἔς τι plane inauditum; reposui ἀλύων cf. 1 106, 2
τούτοις ἀλύων τοῖς λογισμοῖς.</p>
<p n="53">52, 19 eadem intercidisse puto atque Schopenus, sed
homoeoteleuto observato ea uno eodemque loco addidi.</p>
<p n="54">60, 23 πάντες δὲ πρὸς τοῦτο αὐτὸν ἀπειργόντων αὐτὸς
ἑαυτῷ πιστεύειν οὐκ εἶχεν] locum aperte corruptum persanasse
videor scribens ἀπεῖργον. τοίνυν e. q. s. τοίνυν
enim in principio sententiae ab Anna poni loci quos in
adnotatione indicavi ostendunt.</p>
<p n="55">63, 18 περὶ δὲ τὸ ἄκρον τῆς Κομανικῆς παρατάξεως
* ἐγκεκραγότος μέρους τῆς Ῥωμαϊκῆς φάλαγγος * ἐτρέψαντο
μέχρις αὐτῆς θαλάττης διώξαντες] Romanorum partem cum
Comanis manum conseruisse et fugatam esse ex laceris
sententiae fragmentis, quae supersunt, intellegitur. quae
si reputamus, consentaneum est non uno loco sed duobus
saltem locis a me signatis verba aliquot intercidisse.</p>
<p n="56">65, 32 Τογορτὰν] immo Τογορτὰκ cf. 11 9, 24.</p>
<p n="57">71, 7 τὰ ἄπειρα ἅπερ ἀνῆψαν πυρὰ πόρρωθεν ἐξελθὼν]
cum non ipse ad ignes accesserit, sed procul eos viderit,
ἐξιδὼν scribendum est, quocum et πόρρωθεν et accusativus
πυρὰ convenit.</p>
<p n="58">75, 1 διὰ τῶν Δακῶν ὡς ἐπίπαν πρὸς τὰς πρὸς ἡμᾶς
ἐπερχομένους πανστρατιᾷ] πρὸς τὰς ex insequentibus orta.</p>
<p n="59">78, 2 ἐπιλαθόμενοι μονονοὺ καὶ στρατιωτικῆς ἐμπειρίας
καὶ τῆς τοῖς πρὸς μάχην ἀπιοῦσιν εὐταξίας] dativus cum
sic poni solus nequeat, post ἀπιοῦσι deesse apparet πρεπούσης
vel simile quid.</p>

<pb n="XIX"/>
<p n="60">78, 15 κἄν τινες] nec κἀν nec κἄν loucm habet, sed
καί reponendum est: idem scripturae vitium 11 260, 23
contrarium 11 311, 1.</p>
<p n="61">79, 31 ἐντειλάμενος τὸν μὲν δοῦκα . . . ἐφεδρεύειν . . .
δοῦναι . . . ὑποδέξασθαι, τὸν δὲ δοῦκα τοῦ στόλου παρακελεύσασθαι
μηδαμῶς ἀναπεπτωκέναι e. q. s.] ut sententia
cohaereat, παρακελευσάμενος scribere debemus, quod recipiendum
fuit.</p>
<p n="62">88, 28 ἑτέρους δὲ τῶν ἐκκρίτων ἡγεμόνων τοὺς πλείους
μὲν τόξα φέροντας, τοὺς δὲ ἔγχεα μακρὰ ἐναγκαλισαμένους
τὴν κατὰ τὸν ἅγιον Ῥωμανὸν πύλην ἀναπετάσαντας σφοδρὰν
ἐνδείξασθαι κατ’ αὐτῶν τὴν ὁρμὴν ἐκέλευε τοιαύτην καταστησαμένους
τὴν παράταξιν] ἡγεμόνων ineptum glossema
est, cum milites selectos dici appareat. in fine sententiae
deest vinculum cum iis quae sequuntur: ἕκαστον τῶν τὰ
δόρατα φερόντων ἐξ ἑκατέρου μέρους ὑπὸ δύο φυλάττεσθαι
πελταστῶν.</p>
<p n="63">91, 12 πίπτουσιν ἐξ ἑκατέρου μέρους ἱκανοί, τιτρώσκονται
δὲ καὶ οἱ τοῦ αὐτοκράτορος, ὁπόσοι ἀναισχυντότερον
αὐτῷ προσέβαλον] dixerat Anna sine dubio, multos vel
adeo plures utrimque vulneratos esse. cf. 11 103, 2 sq.:
tum transierat ad imperatoris milites, ut eorum virtutem
in repellendo Latinorum impetu praedicaret. sic quae in
lacuna ante οἱ τοῦ αὐτ. perierint intellegimus.</p>
<p n="64">94, 1 πάντων οὖν συνεληλυθότων καὶ αὐτοῦ δὴ τοῦ
Γοντοφρέ, ἐπεὶ καὶ ὁ ὅρκος ἤδη τετέλεστο, τολμήσας τις ἀπὸ
πάντων τῶν κομητῶν εὐγενὴς εἰς τὸν σκίμποδα τοῦ βασιλέως
ἐκάθισεν] verba ἀπὸ πάντων τῶν κομητῶν quid significent
sic posita, frustra quaeris; cum vero in praecedentibus
nunc non dicatur id quod dicendum fuit, omnes iam comites
ius iurandum dedisse, transpositis illis ita, ut pro
ἀπὸ scribatur ὑπὸ, duplex mendum tollitur.</p>
<p n="65">102, 1 ἐπ᾿ αὐτῷ] τούτῳ addidi consuetudinem Annae
secutus.</p>
<p n="66">103, 2 πίπτουσι μὲν οὖν ἐξ ἑκατέρων πολλοί, κτείνονται
δὲ οὐχ ἥττονες, τιτρώσκονται δὲ οἱ πλείους] verba

<pb n="XX"/>
κτείνονται δὲ οὐχ ἥττονες ab Anna profecta non esse certum
est, sed vide mihi mirandum interpolatoris stuporem.</p>
<p n="67">121, 8 in lacuna perierunt quae de captivis imperator
statuit.</p>
<p n="68">124, 5 ἑνωθέντες τῷ κατ᾿ αὐτῶν ἐρχομένῳ στρατεύματι
τοῦ Ἀμεριμνῆ συνῆψαν πόλεμον μετ’ αὐτῶν] pro ἑνωθέντες
scribendum est ἐπελθόντες. nempe occurrerunt hostium
exercitui, non se cum eo coniunxerunt.</p>
<p n="69">127, 8 βοήθειαν ἐκεῖθεν ᾐτεῖτο] ἐκ Κύπρου in epitoma
legitur: quod qui scripsit, recto consilio, cum ἐκεῖθεν
non haberet quo respiceret, usus est. sed quia probabile
non est, ἐκ Κύπρου abiisse in ἐκεῖθεν, ego nomen Eumathii
ducis Cypri (Εὐμάθιον) in ἐκεῖθεν</p>
<p n="70">132, 7 περὶ τούτων, τοῦ Βἀρδα φημὶ καὶ τοῦ ἀρχιοινοχόου
Μιχαήλ] τούτων addidi. cf. 11 269, 14
ῥηθέντων γενναίων ἀνδρῶν, τοῦ τε Στθπειώτου καὶ τοῦ
Στραβοβασιλείου φημί 291, 30 τὸ τοῦ ἐμοῦ σωτῆρος θαῦμα,
τὸ τῶν ἑπτακισχιλίων φημὶ καὶ πεντακισχιλίων 1 34, 31
τοὺς προειρημένους ἄνδρας ἐκείνους, λέγω δὴ Οὐρσελίους
καὶ Βασιλακίους 100, 5 τὰ τῆς φύσεως ἀγάλματα ταῦτα,
λέγω δὴ τοὺς ἀρτιστεφεῖς αὐτοκράτορας.</p>
<p n="71">132, 17 ἐπεὶ δὲ ἐξερχόμενοι οἱ Φράγγοι πρὸς τὰ
Ιεροσόλυμα πρὸς κατάσχεσιν τῶν πόλεων Συρίας] πρὸς prius
falso praecepit librarius ex sequentibus. Hierosolymis enim
egressi Franci Syriam occupaturi erant.</p>
<p n="72">135, 28 ὅλοις ἱστίοις τὴν πρὸς τὴν μεγαλόπολιν ὑγρὰν
ὑπέπλεον κέλευθον] ἐπέπλεον scribendum esse docet Homerus,
quem more suo Anna sua exornatura adhibet.</p>
<p n="73">137, 21 cf. ad 1 323, 27.</p>
<p n="74">139, 26 lege ‘αὐτῶν C' pro ‘αὐῶν</p>
<p n="75">142, 7 παρὰ σοῦ καὶ τῆς σῆς στρατιᾶς πικρίας ἀνεφορήθην]
legendum est ἐνεφορήθην cf. 11 260, <lb n="4"/>
γλυκέος ἐμφορῶν δόγματος.</p>
<p n="76">150, 26 ὤκλαζε μὲν πρὸς τὴν φύσιν τῶν νοσημάτων,
ἀντανέθορε δὲ πρὸς τὴν βοήθειαν τῶν πραγμάτων] pro
φύσιν, quod ineptum est, φύρσιν scripsi. φύρσις enim

<pb n="XXI"/>
idem atque στάσις, σύγχυσις , ταραχὴ significat, ut lexicis
docemur.</p>
<p n="77">151, 9 τίς ex superioribus male repetitum est.</p>
<p n="78">154, 5 ἀποστόλου recipiendum fuit.</p>
<p n="79">157, 4 τοῦ εἰρηνεύειν ἐκτόπως ἐπεμελεῖτο καὶ παροῦσαν
ἀεὶ πανταχόθεν συνεῖχε καὶ ἀπούσης ἐπηγρύπνει πολλάκις, ὅπως
ἐπανέλθοι] ante παροῦσαν verbum veluti εἰρήνην intercidit.</p>
<p n="80">157, 12 ἀλλ’ ὅπερ ἔλεγον τοῦ λόγου ἀρχομένη, ὅτι
θαυμάζειν ἔχω τὴν τοσαύτην τῶν πραγμάτων τῶν πολεμικῶν
ἐπίχυσιν] sententia integra est nec quidquam deest, ut olim
falso credideram. cf. 1 215, 11 ἀλλ’ ὅπερ ἐξ ἀρχῆς
ὅτι στρατιὰν ἀποστέλλων τῷ τῆς Νικαίας τυράννῳ Ἀπελχασὴμ
γνώμης εἶχεν, οὐχ ἵν’ ἐκεῖνον ἐξέληται τοῦ κινδύνου, ἀλλ᾿
ὅπως ἂν ἑαυτῷ τὴν νίκην περιποιήσηται.</p>
<p n="81">161, 5 τοῖς τὴν φυλακὴν τούτων ἐμπεπιστευμένοις
τῶν ἀνακτόρων] τῶν ἀνακτόρων inepte a quodam ad τούτων
additum est.</p>
<p n="82">161, 28 deest verbum cum ἰδεῖν articulis τε καὶ
copulatum: ceteroquin locus sanus est et integer.</p>
<p n="83">165, 5 cf. ad 1 45, 22.</p>
<p n="84">166, 9 τὸν ἀναμεταξὺ Λογγιβαρδίας ἐπιμελῶς τηρεῖν
πορθμὸν] deleto Λογγιβαρδίας additamento omnia bene se
habent. cf. e. c. 11 169, 8 τὸν ἀναμεταξὺ πορθμόν :
ν. 18 (in F) et 23 similes interpolationes.</p>
<p n="85">168, 14 ἐπανιτέον δ’ αὖθις τὸν λόγον πρὸς τὸ προκείμενον]
ἐπανακτέον scripsi. cf. π 185, 25 ἐπὶ τὸν βασιλέα
καὶ αὖθις τὸν λόγον ἐπανακτέον.</p>
<p n="86">168, 19 μᾶλλον posterius ex praecedentibus falso repetitum
est.</p>
<p n="87">172, 30 ὑπόπτερον δὴ τὸ τοῦ λόγου] ante δὴ intercidit
τοῦτο cf. 1 26, 22 τὸν δ’ οὐκ εἶχε νήδυμος
τοῦτο δὴ τὸ τῆς γλυκείας ποιήσεως 30, 25 καί, τοῦτο δὴ
τὸ τοῦ Ἀριστοφάνους, ἐρεβοδιφῶν 74, 3 ὕστερον, τοῦτο δὴ τὸ
πεπαροιμιασμένον, νοῦν οἴσαντες (11 283, 10) 149, 22
τοῦτο δὴ τὸ τῶν μύθων, Πηγάσου πτερὰ λαβών. alia exempla
praebet ind. graec. s. v. οὗτος.</p>

<pb n="XXII"/>
<p n="88">175, 22 πρὸς φόνον τὸ στασιάζον τοῦ αὐτοκράτορος
μέρος παρέθηγε] ipse falsus locus emblema (τοῦ
prodit; transpositione vero (φόνον τοῦ 0
nihil lucramur nisi otiosum Additamentum.</p>
<p n="89">177, 28 cf. 137, 21 1 232, 27.</p>
<p n="90">180, 31 cf. Hom. Il. 7, 220. 11, 545.</p>
<p n="91">182, 27 ᾔσθοντό τε αὐτοὺς καὶ μᾶλλον τὴν ἀπ’ ἐκείνων
ὀπὴν ἀνερρωγότες καταντικρὺ] ante ὀπὴν lacunam
signavi, quia μᾶλλον indicat sequi aliud substantivum,
quod item ex ᾔσθοντο pendeat.</p>
<p n="92">184, 31 εἰς πείσματος σχῆμα] πεῖσμα nihil hic significat.
tabulati scilicet instar machina extruitur, itaque
πήγματος Anna scripsit.</p>
<p n="93">195, 31 καὶ τοὺς μὲν λοιποὺς κομήτας φρουρὰ διεδέξατο]
ceteris comitibus sine dubio Anna aliquem vel aliquos nominatim
opposuerat; sed cum nihil eiusmodi sequatur,
verba intercidisse colligitur. an etiam hic imperfecti operis
vestigia agnoscenda sunt? fortasse enim nomina, quae, dum
haec scribit, praesto ei non fuerunt, postea additura erat.</p>
<p n="94">207, 19 συνηγόρει δὲ τῷ μυκτῆρι διὰ τῶν στέρνων
καὶ διὰ τοῦ μυκτῆρος τὴν τῶν στέρνων εὐρύτητα] verbum
quod accusativum regit in altera sententiae parte deest:
sic leniore medela utimur, quam si cum Millero audacter
casum corrigimus.</p>
<p n="95">209, 24 τράπωμαι] non potest facilius indicativi quae
requiritur forma restitui quam ita, ut ex penu Homerico,
ex quo sua depromere amat porphyrogenita, verbum τρωπᾶσθαι
petatur.</p>
<p n="96">210, 14 ἀλλ’ ἐπειδὴ λαμβάνω . . ., δέχομαι μὲν . . .
καὶ τὸ ἐνδύναμον ἔχων . . ἀντίδοσιν . . δίδωμι τὴν πίστιν
e. q. s.] perturbatur sententia particula μὲν, cui nihil respondet,
et verbo finito δέχομαι. quae enim in protasi dixerat
Βoëmundus, ea in principio apodosis repetivit; sed ut
posterius membrum repetitionis τὸ ἐνδύναμον ἔχων, ita
etiam prius non verbo finito sed participio expressum
fuit: ergo δεχόμενος pro δέχομαι μὲν scribendum est.</p>

<pb n="XXIII"/>
<p n="97">211, 8 non εἴ τινεσ, sed οιτινες Annam scripsisse
maxime apodosis κατὰ τούτων πάντων findem facit.</p>
<p n="98">213, 5 τοὺς δὲ ἄλλους βαρβάρους, ἐθέλοντας δὲ ὅμως
ὑπὸ τὸ ἐμὸν δόρυ γίνεσθαι] hos barbaros sui iuris nec
imperio Romano subditos fuisse Boëmundus declaraverat:
quae pars sententiae ante ἐθέλοντας intercidt.</p>
<p n="99">216, 13 ἀλλὰ τοὺς τοιούτους τε πάντας καὶ ὅσοι τὸ
Φραγγικὸν πεφοβημένοι ξίφος καὶ τὸν ἐπηρτημένον θάνατον
ἀποκλίναντες τοὺς σεβαστοὺς βασιλέας ἐπικαλοῦνται ὑμᾶς,
οὐ διὰ τοῦτο ἀνθέξεσθε τῶν ἡμετέρων δορυαλώτων] deest
vebum, unde accusativi illi τοὺς τοιούτους πάντας pendeant:
praeterea alia intercidisse consentaneum est.</p>
<p n="100">218, 1 ἦσαν δὲ ἄρα καὶ αἱ ἀπὸ τῆς δουκικῆς ἀρχῆς
τῆς κατὰ τὴν πόλιν Ἀντιοχείας ἀποτμηθεῖσαι μερίδες καὶ
παρὰ τῆς βασιλείας ὁμῶν] καὶ ante παρὰ adiectum est a
quodam, quem verborum sententia fugit.</p>
<p n="101">218, 4 τό τε θέμα τὸ Ποδανδὸν καὶ πρὸς τούτοις]
saltem unius regionis nomen deesse praeter particulam τε
verba πρὸς τούτοις ostendunt.</p>
<p n="102">219, 18 τὴν Νέκραν] nominativus requiritur: itaque
ut antecedentia oppida ita etiam hoc neutri generis τὸ
Νέκραν fuit.</p>
<p n="103">219, 25 προσδεδώρηται γάρ μοι . . . καὶ τὸ δουκάτον]
historicos nomemus, ne novam pacis condicionem a librariis
obscuratam sed recta argumentatione recuperatam neglegant.
de ipsa Edessa et de dono annuo in iis quae ab
his verbis incipiunt stipulationibus agi verbis antecedentibus
μηδὲ ταῦτα ἀμνημόνευτα κείσθω τὰ περὶ τῆς Ἐδέσης
μηδὲ τὰ παρὰ τοῦ θεοφρουρήτου κράτους ὑμῶν τετυπωμένα
μοι ἐτήσια τάλαντα, λέγω δὴ τὰς διακοσίας λίτρας τῆς Μιχαηλάτου
χαραγῆς indicatur. cum igitur de dono annuo
inde a verbis 220, 5 ἀλλὰ καὶ τὸ ἀπὸ τοῦδε dicatur, in
proxime praecedentibus Edessam commemoratam esse necesse
est. quare nomen eius in his restituendum est ita:
καὶ τὸ δουκάτον τῆς Ἐδέσης.</p>
<p n="104">220, 30 τὰ ὑπὲρ τοῦ κράτους ὑμῶν καὶ νῦν φρονῶ

<pb n="XXIV"/>
καὶ εἰσέτι φρονήσω μηδ’ ἄχρι ψιλῆς ἐννοίας κακόηθες ἢ
δολερὸν πρὸς ὑμᾶς ἐνδειξόμενος] verbis μηδ’ ἄχρι ψιλῆς
ἐννοίας adducimur ut ἐνδεξόμενος scribendum esse
intellegamus.</p>
<p n="105">221, 6 ἀλλὰ καὶ ὑπὲρ τῶν σῶν ἐχθρῶν θωρακιούμεθα]
ὑπὲρ et τῶν σῶν ἐχθρῶν cum inter se non concinant,
aliquot inter haec verba deesse perspicitur veluti haec
σου κατα.</p>
<p n="106">226, 21 συνείπετο καὶ αὐτὸς τοῖς πρὸς τὴν Σμύρνην
ἀπερχομένοις] hoc loco in epitome nomen Smyrnae adiectum
est, in F post πρὸς lacuna septem litterarum comparet.
fortasse etiam Anna in suo opere nomen omiserat.
sed cum indicium de hac re admodum esset lubricum,
nomen addere maluimus.</p>
<p n="107">227, 18 ὁ βασιλεὺς ἐνταῦθα κατανοῶν καὶ τοὺς ἐπὶ
τῇ πόλει . . . καὶ ὅτι — 228, 1 μετεδίδοσαν, φέρειν οὐκ
εἶχεν] pro ἐνταῦθα scribendum est ἐν ταὐτῷ ex usu Annae
cf. 1 186, 3. 204, 9 alibi (ind. graec. s. ν.</p>
<p n="108">228, 32 καὶ ἑαυτὸν μὲν εἶναι τὸν νοῦν τὸν μέγαν
τὸν Ἀσσύριον καὶ ὥσπερ τινὰ γίγαντα μέγαν καὶ ἀνυπόστατον
καὶ ἄχθος ἀρούρης ἑστῶτα τῇ γῇ, τοὺς δὲ Ῥωμαίους
ξύμπαντας μύρμηκας ἐλογίζετο καὶ τῶν ζῴων τὰ ἀσθενέστατα]
nus vel Nus ille magnus Assyrius nullus umquam fuit:
frustra enim ut eum investiges Neoplatonicorum Gnostifrustra
placita scrutabere aut Chaldaeorum et Assyriorum
mysteria adibis. reposui Νίνον idque me recte fecisse
veteres christiani scriptores fidem faciunt, qui Νίνον eundem
atque Nemrod, qui γίγας κυνηγὸς ἐναντίον κυρίου
τοῦ θεοῦ fuit secundum Septuaginta (genes. 10, 9), iudicantes
illum quoque recte gigantem appelari probant.
veluti Clement. recogn. 4, 29 ῾rex appellatur quidam Nemod,
quem et ipsum Graeci Ninum vocaverunt, ex cuius
nomine Ninive civitas vocabulum sumpsit’. Rufini versionem
supplet chron. pasch. 1 50, 11 sqq. Bonn.:
Νεβρὼδ ὁ κυνηγὸς καὶ γίγας, ὁ Αἰθίοψ, ἐξ οὗ Μυσοί.
λέγει γὰρ ἡ γραφή ‘καὶ χοῦς ἐγέννησε τὸν Νεβρὼδ τὸν

<pb n="XXV"/>
κυνηγὸν καὶ γίγαντα Αἰθίοπα. οὗτός ἐστιν Νεβρὼδ ὀ γίγας
καὶ κυνηγὸς ἐναντίον κυρίου.’ τούτῳ τῷ Νεβρὼδ την βασιλείαν
Βαβυλῶνος μετὰ τὸν κατακλυσμὸν ἡ θεία γραφὴ ἀνατίθησι.
φησὶ γὰρ ἡ γραφή ‘ἀρχὴ τῆς βασιλείας αὐτοῦ Βαβθλών᾿.
λέγει δὲ περὶ τούτου Πέτρος ὁ ἀπόστολος εἰς τὰ
Κλημέντια πῶς ἦρξεν εἰς Βαβυλῶνα ἐν Αἰγύπτῳ κληρωθείς·
φησὶ γὰρ Πέτρος ‘οὗτος ὁ Νεβρὼδ μετοικήσας ἀπὸ Αἰγύπτου
εἰς Ἀσσυρίους καὶ οἰκήσας εἰς Νίνον πόλιν ἣν ἔκτισεν Ἀσσοὺρ
καὶ κτίσας τὴν πόλιν, ἥτις ἦν Βαβυλῶνος, πρὸς τὸ
ὄνομα τῆς πόλεως ἐκάλεσεν αὐτόν. Νίνον τὸν Νεβρὼδ οἱ
Ἀσσύριοι προσηγόρευσαν. οὗτος διδάσκει Ἀσσυρίους σέβειν
τὸ πῦρ. ἔνθεν καὶ πρῶτον αὐτὸν βασιλέα μετὰ τὸν κατακλυσμὸν
ἐποίησαν οἱ Ἀσσύριοι τοῦτον, ὃν μετωνόμασαν
Νίνον.’ ταῦτα Πέτρος περὶ τούτου.</p>
<p n="109">239, 10 lege Χοροσάν.</p>
<p n="110">248, 6 καὶ ὃς περιζώσας τὸν καλαμῶνα διὰ τῶν στρατιωτῶν
πῦρ ἐκ μέρους τοῦ καλαμῶνος ἀφεῖναι ἐπέταξε] verbo
opus non esse videtur, ut demonstrem ἁφῆναι scribendum
esse. pariter certae sunt emendationes 249, 3. 252, 7.23.
253, 12 etc.</p>
<p n="111">256, 1 οὔπω ἐνιαυτὸς εἷς παρεληλύθει καὶ λογοποιουμένην
ἀκηκοὼς αὖθις περὶ τῶν Κομάνων διὰ τοῦ Ἴστρου
διαπεραίωσιν] περὶ delendum est. cf. 11 73, 26 λογποιουμένην
ἠκηκόει ἀπείρων Φραγγικῶν στρατευμάτων ἐπέλευσιν
I 117, 10 λογοποιουμένην δὲ ἀποστασίαν περὶ τὴν
μαθὼν 11 19, 9 λογοποιουμένην δὲ Κομάνων ἒφοδον
μανθάνων.</p>
<p n="112">256, 5 hinc incipit extrema operis pars, in qua Florentini
ope destitutis summa cum cautione ad nius codicis
Coisliniani memoriam nobis recensio instituenda est.
valde enim corruptum esse hunc testem auctus ipse emendationum
numerus documento est, quae plerumque ita
sunt comparatae, ut commendatione non egeant. interdum
prima manus Coisliniani veram scripturam habuisse videtur,
in cuius locum a correctore falsa substituta est.</p>

<pb n="XXVI"/>
<p n="113">262, 9 οὐ μὴν ἄθηρος παντάπασιν ἦν, εἰ καὶ τούτους
τοὺς ἀρχαίους λόγοις τῷ τέως οὐκ ἐθήρασεν] pro ἀρχαίους
scripsi ἀρχηγούς, duces enim illos Anna vulgo
haereticorum opponit; ἀρχαίους vero non est quo defendas.</p>
<p n="114">262, 21 τοὺς δὲ χυδαιοτέρους συναθροίσας ἅπαντας
καὶ ὅσοις καπανοῖς ἦσαν καὶ περί ἄροτρα καὶ βόας
ἠσχόληντο] emendavi ὅσοι σκαπανεῖς: σκαπανεὺς enim
apud posteriores scriptores idem yalere atque σκαφεὺς scimus.</p>
<p n="115">265, 20 τον ἀναμεταξὺ Κιβωτῷ Αἰγιαλῷ διαπλῳσάμενος
πορθμὸν] Κιβωτοῦ καὶ Αἰγιαλῶν scribendum esse
docent Annae verba ΙΙ 244, 14 κατέλαβε τόπον τινά Αἰγιαλούς
καλούμενον, ἐξ οὗ πρὸς τὴν Κιβωτὸν διαπλῴσασθαι ἔμελλεν.</p>
<p n="116">269, 2 ἄνδρες οὗτοι μαχιμώτατοι καὶ τῶν πάλαι ὑμνουμένων,
οὗτοι κατὰ τὰς ἀκρολοφίας τῶν Γερμίων ἐνδιατρίβοντες]
οὗτοι posterius ex superiore versu repetitum.</p>
<p n="117">273,	8 ὅτιπερ αὐτολογοῦσα C.</p>
<p n="118">274,	19 fortasse etiam hoc loco Anna situm accuratius
indicatura erat, sed ad propositum non rediit.</p>
<p n="119">275,	30 sqq. iterata codicis lectione plura quam editor
princeps dispicere potui, quod idem factum est 307, 17.</p>
<p n="120">278,	1 ὁ δὲ Βούρτζης ἐκεῖθεν νικητὴς ὑποστρέφων
καὶ πολλὴν συνεπιφερόμένος λείαν συνηντηκώς τινι τῶν
ἐκεῖ ἐρχομένων] ἐκεῖθεν seclusi, ἐκεῖ autem in ἐκεῖθεν mutavi.
correctio enim ἐκεῖθεν, quae agnito librarii errore,
qui ἐκεῖ scripserat, in margine olim posita fuit, postea in
falsum locum illata est. idem factum esse vidimus supra ad Ι 35, 7.</p>
<p n="121">279,	9 εἶχε δὲ τὸ μὲν ἔμπροσθεν κέρας ὁ βασιλεὺς
Μιχαήλ] quomodo Michaelis nomen irrepserit, iam in adnotatione
ad h. l. explicavi.</p>
<p n="122">287, 30 πάγας αὐτῷ καὶ βύθυνον ὀρύττων] deest
verbum ad πάγας aptum.</p>
<p n="123">292, 31 desideratur sententiae finis.</p>
<p n="124">295, 30 verba seclusa repetita sunt ex versu 14 sq.</p>

<pb n="XXVII"/>
<p n="125">296, 1 μετακαλιῖται τὸν ἄνδρα μεθ’ οἴου προσχήματος]
scripsi ὁσίου: ὅσιον πρόσχημα simulationem licitam
significat.</p>
<p n="126">301, 14 ἐκείνους δὲ πάλιν εἱρκταῖς εἶχε διαιρήσας τοὺς
ἀποστόλους τοῦ ἀσεβοῦς βασιλείου διακρίνας τῶν ἄλλων]
διαιρήσας vox vulgaris est: cum igitur verborum διαιρήσας
et διακρίνας alterum eiciendum sit, utrum secludendum sit,
ambigi non potest.</p>
<p n="127">310, 20 τὰ τῆς σπουδῆς ἅπαντα κενόσπουδα . . . ἐδείκνυτο]
raro vocabulo κενόσπουδος etiam alibi Anna sic
utitur. cf. 11 131, 18. 238, 27.</p>
<p n="128">310, 23 νοσήματος ἐπακμάζοντος] cf. 11 308, 29 τῆς
νόσου ἐπακμαζούσης.</p>
<p n="129">311, 23 κυκλώσαντος αὐτὴν παντὸς τοῦ συγγενῶν
χοροῦ] cf. 11 221, 5 ὁπόσοι τῆς ἐμῆς ἐξουσίας εἰσὶ καὶ
χορὸν τῶν ἐμῶν στρατιωτῶν ἀπαρτίζουσιν.</p>
<p n="130">313, 27 καὶ αἱ ἄλλαι?</p>
<p n="131">Pauca addo de Annae dicendi genere. Alexias igitur
assiduam ubique prodit antiquorum imprimis Herodoti
Thucydidis Polybii studium miraque arte quam prorsus
muliebrem dicas distincta est variis illorum auctorum
dictionibus et verbis singularibus. ex Polybio, quem maxime
Anna imitatur, cum urbium oppugnationes et proelia describit,
integram sententiam 1, 14 in praefationem suam
4, 26 — 5, 3 transtulit nomine auctoris celato. Thucydidis
vero adeo studiosa est, ut non solum verba eius
insolita veluti πολεμησείω aucupetur, sed etiam eius idiotismos
referat, in his eum cuius causas et historiam in
analectis meis criticis et grammaticis (ind. schol. Vratislav.
1877/78 p. 11 sqq.) illustravi. nempe Anna more Thucydideo
participiis pro infinitivis utitur cf. 1 113, 6 ᾔδει
ἀκριβῶς τὸ ταύτης ἐφ’ ἅπασιν ἐπὶ τὸ κράτιστον συγκεχωρηκός
37, 21 καὶ προβάλλεται μὲν τὴν εὔνοιαν καὶ τὸ
μεταμέλον πλάττεται. praeter ipsos auctores lexica adiisse videtur:
certe Anna ἅπαξ εἰρημένων feracissima est, ut ex eiusd
opere Dindorfius Stephani Thesaurum multis locis ditaverit.
qua de re quaecumque sciri opus est, disci possunt ex

<pb n="XXVIII"/>
copioso graecitatis indice, quo editionem Bonnensem auxi.
posterioris autem sermonis ac consuetudinis in Annae opere
praeter voces et formas maxime verborum quasdam nos
admonet perturbatio modorum, quos ut recte poneret, ne
Annae quidem contigit. ceterum eius dicendi genus ab alio
in libro peculiari mox exendo accurate tractabitur, quo
via munietur ad graecitatis Byzantinae historiam, cuius
nunc ne liniamenta quidem extant, condendam.</p>
</div>
</body>
</text>
</TEI>
